\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{tabularx}

\addtolength{\textwidth}{0.2cm}
\setlength{\parskip}{13pt}
\setlength{\parindent}{0.0cm}
\linespread{1.5}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\rhead{TP - Cipullo, Sullivan}
\lhead{Probalidad y Estad\'istica}
\rfoot{\vspace{1cm} \thepage}

\renewcommand*\contentsname{\LARGE Ãndice}

\begin{document}

\begin{titlepage}
    \begin{center}
        \vfill
        \vfill
            \vspace{0.7cm}
            \noindent\textbf{\Huge Trabajo Pr\'actico}\par
            \noindent\textbf{\Huge Estad\'istica Descriptiva}\par
            \vspace{.5cm}
        \vfill
        \noindent \textbf{\huge Alumnas:}\par
        \vspace{.5cm}
        \noindent \textbf{\Large Cipullo, In\'es}\par
        \noindent \textbf{\Large Sullivan, Katherine}\par
 
        \vfill
        \large Universidad Nacional de Rosario \par
        \noindent\large 2021
    \end{center}
\end{titlepage}
\par

El presente informe tiene como objetivo la exposici\'on de un an\'alisis estad\'istico descriptivo
sobre los datos recopilados del sistema de bicicletas compartidas de la Ciudad de Buenos Aires, EcoBici.

\section{Sobre los datos}
Los datos utilizados se encontraban divididos en dos unidades de an\'alisis diferentes: una correspondiente
a la informaci\'on sobre los usuarios del sistema en el a\~{n}o 2020, y la otra, a la informaci\'on sobre los recorridos 
realizados por los mismos, en el a\~{n}o 2020.
\par
La informaci\'on recibida para la realizaci\'on del trabajo constituye una muestra aleatoria 
de las observaciones totales registradas por el Ministerio de Desarrollo Urbano y Transporte de la
Ciudad de Buenos Aires, disponibles en {\small \url{https://data.buenosaires.gob.ar/dataset/estaciones-bicicletas-publicas}}.
\par
Todos los datos y gr\'aficos presentados a continuaci\'on provienen de esta misma y \'unica fuente.

\section{Sobre las variables}
Como fue mencionado en la secci\'on anterior, la informaci\'on se encontraba dividida en dos unidades de an\'alisis.
Cada una de ellas presenta diferentes variables que ser\'an el objeto de inter\'es de este informe.
\par
En la primer unidad (referida a informaci\'on de usuario) se cuenta con tres variables: ID de usuario 
(n\'umero de 6 d\'igitos que identifica un usuario), g\'enero de usuario (pudiendo tomar las categor\'ias femenino, masculino y otro) y
edad de usuario (representada en a\~{n}os).
\par
En la segunda unidad (referida a informaci\'on de recorridos) se cuenta con 5 variables: Duraci\'on del recorrido
(representada en segundos), Distancia (distancia entre la estaci\'on de origen y la de destino, representada en metros), 
D\'ia (d\'ia de la semana en el que se realizo el recorrido), Direcci\'on de origen (direcci\'on de la estaci\'on de EcoBici desde donde se inici\'o el recorrido), 
Direcci\'on de destino (direcci\'on de la estaci\'on de EcoBici desde donde finaliz\'o el recorrido). 

\section{An\'alisis univariado}

\subsection{G\'enero de usuario}

Para comenzar el an\'alisis, se puede observar la siguiente tabla de frecuencias sobre la variable
g\'enero de usuario. 

\begin{tabularx} {0.8\textwidth}{ 
    | >{\raggedright\arraybackslash}X 
    | >{\raggedleft\arraybackslash}X 
    | >{\raggedleft\arraybackslash}X | }
   \hline
   G\'enero de usuario & Frecuencia absoluta & Frecuencia relativa \\
   \hline
   Femenino & 38 & 0.38 \\
   \hline
   Masculino & 27 & 0.27 \\
   \hline
   Otro & 35 & 0.35 \\
   \hline \hline
   Total & 100 & 1.00 \\
   \hline
  \end{tabularx}




\end{document}